// Implement questionnaire as JSON in a js file in order to avoid requirement of a webserver

// Title of this questionnaire
const title = "Flugfunk Fragenkatalog";

// Questionnaire data
const questionnaire = [
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 1", "question" : "Was ist ein SNOWTAM?", "answers" : [ "Ein Wetterbericht betreffend Schnee", "Ein Notam betreffend Schnee, Eis, etc. auf den Bewegungsflächen eines Flugplatzes", "Ein Notam betreffend Schnee, Eis, etc. in der Nähe von Flugplätzen", "Eine Vorhersage des Flugwetterdienstes über Schneefall bzw. Eisregen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 2", "question" : "Was wird bei einer Funkpeilung ermittelt?", "answers" : [ "Eine Position bezogen auf ein NDB", "Eine Position bezogen auf ein VOR", "Die Richtung vom Peiler zum Sender", "Die Richtung vom Luftfahrzeug zur Pistenschwelle" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 3", "question" : "Welche Sprachen sind im Normalfall in FUNKSPRECHVERKEHR FÜR FLUGSICHERUNGSZWECKE anzuwenden?", "answers" : [ "ausschließlich Englisch", "Die Sprachen, für die die verwendete Frequenz zugelassen ist", "Die Sprache der Luftfahrzeugfunkstelle", "Jede Sprache" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 4", "question" : "Woraus ist die Ortskennung eines österreichischen Flughafens ersichtlich?", "answers" : [ "Aus der AIP, Teil AD 3", "Aus der AIP, Teil GEN 2", "Aus der Verordnung Luftverkehrsregeln", "Aus der AIP, Teil ENR 2" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 5", "question" : "Eine Positionsmeldung gehört zum Begriff", "answers" : [ "Flugbetriebsmeldungen", "Flugsicherheitsmeldungen", "Peilfunkmeldungen", "Meldungen besonderer Art" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 6", "question" : "Eine Meldung über den Betrieb oder die Wartung von Einrichtungen, die für die Sicherheit oder Regelmässigkeit des Flugbetriebes wichtig sind, gehört zum Begriff", "answers" : [ "Flugsicherheitsmeldungen", "Dringlichkeitsmeldungen", "Flugbetriebsmeldungen", "Wartungsmeldungen" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 7", "question" : "Welche der angeführten Vorrangfolgen ist richtig?", "answers" : [ "Position vor QDM", "Position vor Wettermeldung", "QDM vor Dringlichkeitsmeldung", "Freigabe vor QDM" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 8", "question" : "Wo können Sie als Pilot in \"NOTAMs\" Einsicht nehmen?", "answers" : [ "bei der Wetterberatungsstelle", "bei der Obersten Zivilluftfahrtbehörde", "beim \"AIS\"", "beim Flughafen" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BI 9", "question" : "Welche Sprache ist bei österreichischen Flugplatzkontrollstellen zulässig?", "answers" : [ "nur Englisch", "nur Deutsch", "Deutsch und Englisch", "Englisch und Deutsch, soferne ersteres ausdrücklich erlaubt wird" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 1", "question" : "Bei Empfängerausfall muss der Pilot:", "answers" : [ "Mit der Phrase \"Blindübermittlung wegen Empfängerausfalls\" auf der Notfrequenz seine Positionen absetzen", "Mit der Phrase \"Blindübermittlung\" auf der zuletzt verwendeten Frequenz seine Positionen absetzen", "Mit der Phrase \"Blindübermittlung wegen Empfängerausfalls\" auf der zuletzt verwendeten Frequenz seine Positionen absetzen und dies zweimal wiederholen", "Mit der Phrase \"Blindübermittlung wegen Empfängerausfalls\" auf der zuletzt verwendeten Frequenz seine Positionen absetzen und diese Meldungen zur Gänze wiederholen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 2", "question" : "Sie fliegen VFR einen kontrollierten Flugplatz in Österreich an. Vor Erhalt der notwendigen Anweisungen zum Einflug in die CTR fällt die Sprechfunkverbindung aus, was sollen Sie tun?", "answers" : [ "Ich schalte den Transponder auf 7600 und fliege anschließend in die CTR.", "Ich fliege in die CTR ein, schalte jedoch die Landescheinwerfer ein.", "Ich fliege in die CTR ein und mache einige Blindübermittlungen mit Positionsmeldung.", "Ich weiche nach Möglichkeit auf einen unkontrollierten Flugplatz aus." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 3", "question" : "Der SSR-Code für Funkausfall lautet:", "answers" : [ "7660", "7500", "7600", "7700" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 4", "question" : "Der SSR-Code für Notzustand lautet:", "answers" : [ "7500", "7770", "7700", "7777" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 5", "question" : "Der SSR-Code für Entführung lautet:", "answers" : [ "7650", "7500", "7600", "7700" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 6", "question" : "Welchen SSR Code können Sie auf Ihrem Transponder nicht rasten?", "answers" : [ "0000", "3333", "7777", "8888" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 7", "question" : "Der Pilot eines Sichtfluges soll, sofern kein Code zugewiesen wurde, folgenden Code schalten, wenn der Transponder eingeschaltet ist:", "answers" : [ "7000", "7700", "7770", "7777" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 8", "question" : "Die ersten Meldungsteile einer Positionsmeldung lauten:", "answers" : [ "Position und Überflugszeit", "Rufzeichen des Luftfahrzeuges und Überflugszeit", "Rufzeichen des Luftfahrzeuges und Position", "Position und Flughöhe" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 9", "question" : "Ein Pilot, der nach den Sichtflugregeln fliegt, hat Positionen wie folgt anzugeben:", "answers" : [ "Nur in Bezug auf geographische Orte", "Nur in Bezug auf geographische Orte und Flugplätze", "Primär in Bezug auf Funkhilfen", "Sowohl in Bezug auf geographische Orte und Flugplätze als auch auf Funkhilfen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 10", "question" : "Nachstehende volle Rufzeichen für österreichische Luftfahrzeuge sind möglich:", "answers" : [ "CESSNA EBAK &emsp;&emsp; DIMONA E1234 &emsp;&emsp; AUSTRIAN 241", "OEBAK &emsp;&emsp; DIMONA OE1234 &emsp;&emsp; AUSTRIAN LDA", "CESSNA OEBAK &emsp;&emsp; OE1234 &emsp;&emsp; AUSTRIAN OELDA", "OEBAK &emsp;&emsp; 0234 &emsp;&emsp; AUSTRIAN DA" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 11", "question" : "Nachstehende abgekürzte Rufzeichen für österreichische Luftfahrzeuge sind möglich:", "answers" : [ "OEBAK &emsp;&emsp; DIMONA OE34 &emsp;&emsp; AUSTRIAN 241", "OEK &emsp;&emsp; OE34 &emsp;&emsp; AUSTRIAN 24", "CESSNA AK &emsp;&emsp; DIMONA 34 &emsp;&emsp; AUSTRIAN 41", "CESSNA BAK &emsp;&emsp; O34 &emsp;&emsp; AUSTRIAN mit Streckennummer nicht zulässig" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 12", "question" : "Beim Erstanruf ist die Verwendung eines abgekürzten Rufzeichens zulässig?", "answers" : [ "Ja", "Ja, wenn kein anderer Sprechfunkverkehr", "Nur bei einer Flugplatzkontrollstelle", "Nein" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 13", "question" : "Die richtigen Rufzeichen für nachfolgende Bodenfunkstellen lauten:<br/>Flugplatzkontrollstelle mit Radar &emsp;&emsp; Anflugkontrollstelle mit Radar &emsp;&emsp; Bezirkskontrollstelle mit Radar", "answers" : [ "TURM/TOWER &emsp;&emsp; RADAR/RADAR &emsp;&emsp; CONTROL/CONTROL", "RADAR/RADAR &emsp;&emsp; RADAR/RADAR &emsp;&emsp; RADAR/RADAR", "TURM/TOWER &emsp;&emsp; RADAR/RADAR &emsp;&emsp; RADAR/RADAR", "TURM/TOWER &emsp;&emsp; ANFLUG/APPROACH RADARCONTROL &emsp;&emsp; RADARKONTROLLE" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 14", "question" : "Die ersten 3 Meldungsteile eines vom Piloten initiierten Funktests (Anruf) lauten:", "answers" : [ "Eigenes Rufzeichen, Funktest, Frequenz", "Rufzeichen der gerufenen Stelle, eigenes Rufzeichen, Frequenz", "Rufzeichen der gerufenen Stelle, eigenes Rufzeichen, Funktest", "Rufzeichen der gerufenen Stelle, Funktest, Frequenz" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 15", "question" : "Was bedeuten nachstende Ziffern in Bezug auf Verständlichkeit?<br/>2 &emsp;&emsp; 3", "answers" : [ "verständlich &emsp;&emsp; schwer verständlich", "zeitweise verständlich &emsp;&emsp; verständlich", "schwer verständlich &emsp;&emsp; zeitweise verständlich", "zeitweise verständlich &emsp;&emsp; schwer verständlich" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 16", "question" : "Wie werden in Ziffern \"unverständlich\" und \"verständlich\" ausgedrückt?<br/>unverständlich &emsp;&emsp; verständlich", "answers" : [ " &emsp;&emsp; 1 &emsp;&emsp; 5", " &emsp;&emsp; 5 &emsp;&emsp; 1", " &emsp;&emsp; 1 &emsp;&emsp; 4", " &emsp;&emsp; 5 &emsp;&emsp; 4" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 17", "question" : "Die Zahl 9615 wird wie folgt ausgesprochen:", "answers" : [ "Neuntausend sechshundertfünfzehn", "Neuntausend sechs eins fünf", "Neun sechs eins fünf", "Neuntausend sechshundert eins fünf" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 18", "question" : "Die Zahl 200,15 wird wie folgt ausgesprochen:<br/><i>(berichtigt gem. AIC A 21/23)</i>", "answers" : [ "Zwo Null Null Komma Eins Fünf", "Zwo Hundert Komma Eins Fünf", "Zwei Hundert Komma Eins Fünf", "Zwohundert Komma Fünfzehn" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BII 19", "question" : "Die Frequenz 132,050 wird wie folgt ausgesprochen:", "answers" : [ "Eins Drei Zwo Komma Null Fünf Null", "Eins Drei Zwo Decimal Null Fünf", "Eins Drei Zwo Komma Eins", "Eins Drei Zwo Komma Null Fünf" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIII 1", "question" : "Das Luftfahrzeug hat weder Funk- noch Navigationsausrüstung: was tragen Sie im Flugplan ein?", "answers" : [ "X", "S", "N", "N und X" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIII 2", "question" : "Die Funk- und Navigationsausrüstung des Luftfahrzeuges reicht für die gesamte Flugstrecke aus; was tragen Sie im Flugplan ein?", "answers" : [ "V", "S", "V und S", "N" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIII 3", "question" : "Was hat der Pilot eines Sichtfluges mit Funk zu tun, wenn er während des Fluges den Zielflugplatz ändert (Flugplan wurde vorher abgegeben)?", "answers" : [ "Die in Betracht kommende Flugverkehrsdienststelle irgendwann verständigen", "Die in Betracht kommende Flugverkehrsdienststelle vorher verständigen", "Die in Betracht kommende Flugverkehrsdienststelle sofort nach der Landung verständigen", "Die in Betracht kommende Flugverkehrskontrollstelle vorher verständigen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIII 4", "question" : "Was gehört nicht zur Standard-Funk/NAV-Ausrüstung?", "answers" : [ "GPS", "ADF", "DME", "UKW Sprechfunk" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 1", "question" : "Sie haben Senderausfall bei Tageslicht und erhalten die Landefreigabe als Blindübermittlung; mit welcher Verfahrenssprechgruppe wird der \"Turm\" eine Empfangsbestätigung verlangen?", "answers" : [ "Bestätigen Sie durch Wackeln", "Wenn verstanden, schalten Sie die Landescheinwerfer ein", "Wenn positiv, wackeln", "Wenn positiv, schalten Sie die Landescheinwerfer ein" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 2", "question" : "\"Turm\" fragt, ob Sie abflugbereit sind, Sie sind es. Mit welchem Verfahrenswort antworten Sie?", "answers" : [ "Positiv", "JA", "JA, positiv", "verstanden" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 3", "question" : "Die Verfahrenswörter korrekt und negativ bedeuten:<br/>korrekt &emsp;&emsp; negativ", "answers" : [ "Das ist richtig &emsp;&emsp; Nein, Erlaubnis nicht erteilt, das ist nicht richtig", "Verstanden &emsp;&emsp; Das ist nicht richtig", "Ich berichtige &emsp;&emsp; Nein, das ist nicht richtig. Erlaubnis nicht erteilt", "Berichtigen Sie &emsp;&emsp; Das ist nicht richtig" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 4", "question" : "Sie verlangen vom \"Turm\" eine Rechtskurve nach dem Abheben. Mit welchem Verfahrenswort wird der \"Turm\" dies genehmigen?", "answers" : [ "Verstanden", "Ja", "Zustimmung erteilt", "Genehmigt" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 5", "question" : "Sie wollen eine übermittelte Meldung aufheben; mit welchen Verfahrenswörtern tun Sie dies?", "answers" : [ "Annullieren Sie", "Ignorieren Sie", "Negativ", "Negativ, ich wiederhole" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 6", "question" : "Der \"Turm\" will eine Freigabe widerrufen; mit welcher Sprechgruppe tut er dies?", "answers" : [ "(Freigabe) aufgehoben", "Ignorieren Sie", "Negativ", "Annullieren Sie (Freigabe)" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 7", "question" : "Sie erwarten eine Linkskurve nach dem Abheben, werden aber zu einer Rechtskurve angewiesen; mit welcher Sprechgruppe können Sie die Rechtskurve bestätigen lassen?", "answers" : [ "Sagten Sie rechts", "Sagten Sie Rechtskurve", "Bestätigen Sie Rechtskurve", "Negativ, mache Linkskurve" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 8", "question" : "Die richtigen Verfahrenswörter lauten für:<br/>Nehmen Sie Funkverbindung auf mit &emsp;&emsp; Hören Sie mit auf (Frequenz)", "answers" : [ "RUFEN SIE &emsp;&emsp; HÖREN SIE", "RUFEN SIE &emsp;&emsp; HÖREN SIE MIT", "NEHMEN SIE KONTAKT AUF &emsp;&emsp; MONITOR", "RUFEN SIE &emsp;&emsp; MONITOR" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 9", "question" : "Die richtigen Verfahrenswörter lauten für:<br/>Wiederholen Sie wörtlich &emsp;&emsp; Überprüfen und bestätigen Sie", "answers" : [ "WÖRTLICH WIEDERHOLEN &emsp;&emsp; ÜBERPRÜFEN SIE", "LESEN SIE ZURÜCK &emsp;&emsp; BESTÄTIGEN SIE", "LESEN SIE ZURÜCK &emsp;&emsp; ÜBERPRÜFEN SIE", "WIEDERHOLEN SIE WÖRTLICH &emsp;&emsp; ÜBERPRÜFEN SIE" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 10", "question" : "Ein Einleitungsanruf lautet richtig:", "answers" : [ "WIEN TURM, OEDAK, WIE HÖREN SIE MICH", "WIEN TURM, OEDAK", "WIEN TURM, OEDAK, POSITION..........", "WIEN TURM, DAS IST OEDAK" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 11", "question" : "Bei Nichtverstehen des Rufzeichens der rufenden Station lautet die Phrase richtig:", "answers" : [ "STATION, DIE........ RUFT, ÜBERPRÜFEN SIE", "STATION, DIE........ RUFT, WIEDERHOLEN SIE MELDUNG", "STATION, DIE........ RUFT, WIEDERHOLEN SIE IHR RUFZEICHEN", "DAS IST....... WIEDERHOLEN SIE IHR RUFZEICHEN" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 12", "question" : "Nachstehende Anrufe dienen zu einer Übermittlung einer Meldung an:<br/>Direktanruf &emsp;&emsp; Allgemeiner Anruf &emsp;&emsp; Mehrfachanruf", "answers" : [ "An eine bestimmte Stelle &emsp;&emsp; An mehrere bestimmte Stellen &emsp;&emsp; An viele Stellen", "Ohne Zwischenübermittlung &emsp;&emsp; An alle Stellen &emsp;&emsp; An mehrere Stellen", "An eine bestimmte Stelle &emsp;&emsp; An alle Stellen gleichzeitig &emsp;&emsp; An mehrere Stellen gleichzeitig", "An eine bestimmte Stelle &emsp;&emsp; An alle Stellen hintereinander &emsp;&emsp; An mehrere Stellen hintereinander" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 13", "question" : "Was ist zur Gänze zurückzulesen?", "answers" : [ "SSR-Kodes, Peilwerte, Freigaben, Wind", "SSR-Kodes, Freigaben, Frequenzen, Wolken", "Freigaben, QNH, Wind, Frequenzen", "Freigaben und Anweisungen, QNH, Peilwerte, Frequenzen, SSR-Kodes, Betriebspiste" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 14", "question" : "Berichtigungen haben wie folgt zu geschehen:", "answers" : [ "BERICHTIGUNG, letztes richtiges Wort", "BERICHTIGUNG, letztes richtiges Wort, korrekte Version", "BERICHTIGUNG, korrekte Version", "ICH BERICHTIGE, letztes richtiges Wort, korrekte Version" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 15", "question" : "Sie haben von einer Meldung nur die zweite Hälfte verstanden, welche Phrase verwenden Sie?", "answers" : [ "LESEN SIE ZURÜCK ALLES VOR......", "LESEN SIE ZURÜCK AB.........", "WIEDERHOLEN SIE ALLES VOR", "WIEDERHOLEN SIE ALLES AB" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 16", "question" : "Wenn bei der Überprüfung einer Wiederholung eine Unrichtigkeit festgestellt wird, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "NEGATIV, ICH WIEDERHOLE, richtige Version", "ICH WIEDERHOLE, richtige Version", "NEGATIV, richtige Version", "NEGATIV, ICH BERICHTIGE, richtige Version" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 17", "question" : "Wenn der Pilot will, dass die Bodenfunkstelle das QNH wiederholt, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "LESEN SIE QNH ZURÜCK", "WIEDERHOLEN SIE RICHTIGES QNH", "WIEDERHOLEN SIE QNH", "QNH WIEDERHOLEN" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BIV 18", "question" : "Wenn der Pilot will, dass die Bodenfunkstelle einen zusammenhängenden Teil der Meldung wiederholt, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "WIEDERHOLEN SIE AB......... BIS", "WIEDERHOLEN SIE VON......... BIS", "BESTÄTIGEN SIE ALLES ZWISCHEN", "LESEN SIE ZURÜCK VON........ BIS" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 1", "question" : "Eine Anweisung zum Einflug in die Kontrollzone hat zu lauten:", "answers" : [ "FLIEGEN SIE IN DIE CTR......... über Flugstrecke, Flughöhe, sonstige Anweisungen", "FLIEGEN SIE IN DIE CTR........, über Flughöhe, Flugstrecke, sonstige Anweisungen", "FLIEGEN SIE IN DIE CTR...... über Flugstrecke, Landeanweisungen", "FLIEGEN SIE IN DIE CTR...... über Flugstrecke, Flughöhe, Landeanweisungen" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 2", "question" : "Bewölkung \"vollständig bedeckt\" oder \"Wolkendecke geschlossen\" bedeutet:", "answers" : [ "7-8/8", "6-8/8", "5-8/8", "8/8" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 3", "question" : "Bewölkung \"mittel\" oder \"mittel bewölkt\" bedeutet:", "answers" : [ "1-3/8", "2-4/8", "5-7/8", "3-4/8" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 4", "question" : "Die Höhe der Wolken in einer Flugplatzwettermeldung bezieht sich auf:", "answers" : [ "Mittlerer Meeresspiegel", "Flugplatzbezugshöhe", "Flughöhe", "dem höchsten Hindernis in der Kontrollzone" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 5", "question" : "Wie werden Uhrzeiten übermittelt?", "answers" : [ "Normalerweise nur die Minuten", "Ausnahmslos nur die Minuten", "Ausnahmslos nur die Stunde und die Minuten", "Normalerweise die Stunde und die Minuten" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 6", "question" : "Was wird buchstabiert?", "answers" : [ "Eigennamen, IFR, Luftfahrzeugrufzeichen", "Eigennamen, QNH, Dienstabkürzungen", "Eigennamen, Luftfahrzeugrufzeichen, RVR", "Eigennamen, schwierig zu übermittelnde Worte" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 7", "question" : "Wer hat Anspruch auf Fluginformationsdienst?", "answers" : [ "Nur kontrollierte Sichtflüge", "Nur unkontrollierte Sichtflüge", "Jeder Flug, unabhängig von den Flugregeln", "Jeder Flug, jedoch nur dann, wenn ein Flugplan abgegeben wurde" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 8", "question" : "Auf welche Informationen hat ein Sichtflug keinen Anspruch gegenüber der Fluginformationszentrale?", "answers" : [ "SIGMET'S", "Flugplatzwetter des Ausweichflugplatzes", "Informationen über Personen", "Informationen über Segelfluggebiete im Bereich seiner Flugstrecke" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 9", "question" : "Unter welchen Bedingungen ist es zulässig, eine aufgetragene Hörbereitschaft zu unterbrechen?", "answers" : [ "Die Hörbereitschaft kann jederzeit unterbrochen werden", "Das Verlassen der Frequenz und die Zeit des Wiederkehrs auf die Frequenz der Bodenfunkstelle ist bekanntzugeben", "Die Zustimmung der Bodenfunkstelle ist unter Angabe des voraussichtlichen Zeitpunktes der Wiederaufnahme der Hörbereitschaft einzuholen", "Eine Unterbrechung der Hörbereitschaft ist absolut unzulässig" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 10", "question" : "Wie wird im Normalfall die Frequenz der Fluginformationszentrale verlassen?", "answers" : [ "Durch bloßes Abmelden", "Durch Einholen der Zustimmung zum Abmelden", "Ohne Abmelden", "Durch Abmelden und gleichzeitiger Bekanntgabe der voraussichtlichen Landezeit" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 11", "question" : "Was ist das luftfahrzeugseitige Mindesterfordernis für eine Radarunterstützung seitens ATC?", "answers" : [ "Transponder", "Sprechfunk", "Sprechfunk und Transponder", "Sprechfunk und Transponder MODE C" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 12", "question" : "Welche Angabe hat ein VFR-Pilot, der Radarunterstützung beansprucht, zuerst mitzuteilen?", "answers" : [ "Position", "Art der Schwierigkeiten", "RADAR-CODE", "Steuerkurs" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 13", "question" : "Dürfen Sie auf einem kontrollierten Flugplatz vor dem Abflug einen Flugplan über Funk abgeben?", "answers" : [ "Nein", "Ja", "Ja, soferne TWR zustimmt", "Ja, soferne die Flugberatungsstelle zustimmt" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 14", "question" : "Darf ein Pilot seinen Flugplan im Sprechfunkwege an FIC übermitteln?", "answers" : [ "Nein", "Nur mit Zustimmung von FIC", "Ja, uneingeschränkt", "Ja, soferne nicht die Verordnung \"Luftverkehrsregeln\" anders bestimmt" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BV 15", "question" : "Sie wollen einen Flugplan an FIC über Funk abgeben, wie beginnen Sie - nach dem Anruf - die Meldung?", "answers" : [ "Zur Information, mein Rufzeichen lautet", "Erbitte Flugplanabgabe", "Nehmen Sie meine Flugplandaten auf", "Bitte notieren Sie meinen Flugplan" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 1", "question" : "Auf welcher Frequenz ist normalerweise eine Notmeldung abzusetzen, wenn man sich in Verbindung mit einer Bodenfunkstelle befindet?", "answers" : [ "Auf der Notfrequenz", "Auf der Frequenz, auf der man sich befindet", "Auf der Frequenz von FIC", "Auf der Notfrequenz, als Ruf \"an alle\"" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 2", "question" : "Mit welcher Phrase wird normalerweise eine Notmeldung eingeleitet?", "answers" : [ "PAN PAN (3x)", "MAYDAY (3x)", "DISTRESS TRAFFIC/NOTVERKEHR (3x)", "MAYDAY, PAN PAN" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 3", "question" : "Die UKW-Notfrequenz lautet:", "answers" : [ "123,45 MHz", "123,50 MHz", "121,50 MHz", "121,00 MHz" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 4", "question" : "Wie lautet das Dringlichkeitszeichen?", "answers" : [ "PAN PAN (3x)", "PAN PAN (1x)", "PAN PAN-MAYDAY", "PAN (3x)" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 5", "question" : "Nennen Sie die Q-Gruppe für:<br/>Missweisender Steuerkurs &emsp;&emsp; Rechtweisende Peilung", "answers" : [ " &emsp;&emsp; QDR &emsp;&emsp; QTE", " &emsp;&emsp; QDM &emsp;&emsp; QTE", " &emsp;&emsp; QDR &emsp;&emsp; QUJ", " &emsp;&emsp; QTE &emsp;&emsp; QUJ" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 6", "question" : "Nennen Sie die Q-Gruppe für:<br/>Rechtweisender Steuerkurs &emsp;&emsp; Missweisende Peilung", "answers" : [ " &emsp;&emsp; QDM &emsp;&emsp; QDR", " &emsp;&emsp; QUJ &emsp;&emsp; QDM", " &emsp;&emsp; QUJ &emsp;&emsp; QDR", " &emsp;&emsp; QTE &emsp;&emsp; QDR" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 7", "question" : "Was bedeutet QTE 160°, Peilklasse B?", "answers" : [ "Rechtweisende Peilung 160°, Peilgenauigkeit plus/minus 2°", "Rechtweisender Kurs 160°, Peilgenauigkeit plus/minus 5°", "Missweisende Peilung 160°, Peilgenauigkeit plus/minus 10°", "Rechtweisende Peilung 160°, Peilgenauigkeit plus/minus 5°" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 8", "question" : "Was bedeutet QDM 270°, Peilklasse A?", "answers" : [ "Rechtweisender Kurs 270°, Peilgenauigkeit plus/minus 1°", "Missweisender Kurs 270°, Peilgenauigkeit plus/minus 1°", "Missweisender Kurs 270°, Peilgenauigkeit plus/minus 2°", "Missweisender Kurs 270°, Peilgenauigkeit plus/minus 5°" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 9", "question" : "Welche Peilwerte sind immer um genau 180° verschieden?", "answers" : [ "QDM-QTE", "QDR-QUJ", "QDM-QUJ", "QDM-QDR" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVI 10", "question" : "Sie werden von \"Turm\" mittels Peiler zum Flugplatz geführt, nachdem Sie bereits einige ähnliche QDM-Werte erhalten haben, hat sich Ihr letzterhaltenes QDM um zirka 180° geandert. Dies bedeutet:", "answers" : [ "Der Peiler ist offensichtlich gestört", "Der \"Turm\" muss sich beim Ablesen geirrt haben", "Es wird sich um einen Hörfehler handeln", "Sie haben den Peiler überflogen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVII 1", "question" : "In welcher Verlautbarung finden Sie die für Österreich geltenden Sprechfunk-Verfahren?", "answers" : [ "AIP", "AIP SUP", "AIC", "Österreichisches Nachrichtenblatt für Luftfahrer (ÖNfL)" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVII 2", "question" : "Was ist im Teil ENR 6 der AIP enthalten?", "answers" : [ "Sichtflugkarte 1: 300 000; Funknavigationskarte - ICAO; Flugplatzhinderniskarten", "Sichtflugkarte 1: 300 000; Funknavigationskarte - ICAO; Luftraumbeschränkungen", "Sichtflugkarte 1: 300 000; Luftraumbeschränkungen; Flugplatzhinderniskarten", "Sichtflugkarte 1: 500 000; Funknavigationskarte - ICAO; Luftraumbeschränkungen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVII 3", "question" : "In welchem Teil der AIP befinden sich die Umrechnungstabellen und Abkürzungen?", "answers" : [ "GEN 3", "GEN 1", "GEN 2", "ENR 2" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "BVII 4", "question" : "Die Luftraumklassifikationen befinden sich in der AIP im Teil", "answers" : [ "ENR 3", "ENR 2", "ENR 1", "ENR 5" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E1", "filter" : "EFZ", "question" : "Welche Aufgaben hat die Flugverkehrsdienststelle mit dem Rufzeichen DELIVERY?", "answers" : [ "Erteilung von Flugverkehrskontrollfreigaben an anfliegende Luftfahrzeuge", "Erteilung von Flugverkehrskontrollfreigaben an abfliegende Luftfahrzeuge", "Erteilung von Flugverkehrskontrollfreigaben an abfliegende und anfliegende Luftfahrzeuge", "Erteilung von Fluginformationen für abfliegende Luftfahrzeuge" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E2", "filter" : "EFZ", "question" : "Welche Aufgaben hat die Flugverkehrskontrollstelle mit dem Namen ARRIVAL?", "answers" : [ "Anflugkontrolldienst für Anflüge", "Anflugkontrolldienst mit Radar nur für Anflüge", "Flugplatzkontrolldienst mit Radar für Anflüge", "Flugplatzkontrolldienst für Luftfahrzeuge im Endanflug" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E3", "filter" : "EFZ", "question" : "Welche Aufgaben hat die Flugverkehrskontrollstelle mit dem Namen DEPARTURE?", "answers" : [ "Anflugkontrolldienst für Abflüge", "Anflugkontrolldienst mit Radar für An- und Abflüge", "Übermittlung von Rollanweisungen", "Anflugkontrolldienst mit Radar nur für Abflüge" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E4", "filter" : "EFZ", "question" : "Was bedeutet \"ATIS\"?", "answers" : [ "Aeronautical Information Service", "Aerodrome Information Service", "Automatic Terminal Information Service", "Aerodrome and Terminal Information Service" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E5", "filter" : "EFZ", "question" : "Wie bestätigen Sie den Empfang von \"ATIS\"?", "answers" : [ "Durch Nennung des Kennbuchstabens bei Funkverbindungsaufnahme mit TWR/APP", "Durch Bestätigung auf der abgehörten Frequenz mit ROGER und dem eigenen Rufzeichen", "Durch zweimaliges Drücken der Mikrophontaste", "Keine Bestätigung erforderlich" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E6", "filter" : "EFZ", "question" : "Was beinhaltet \"ATIS\"?", "answers" : [ "RWY in use, MET rep, SNOWTAM, SIGMET", "RWY in use, Transition level, MET rep, SNOWTAM, NOTAM", "RWY in use, QNH, RVR, FORECAST, NOTAM", "RWY in use, RVR, QNH, SNOWTAM, SIGMET" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E7", "filter" : "EFZ", "question" : "Wo hören Sie bei einem Abflug \"ATIS\" ab?", "answers" : [ "VOLMET", "Keine Antwort ist richtig", "GROUND", "TOWER" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E8", "filter" : "EFZ", "question" : "Sie haben Senderausfall und erhalten die Landefreigabe als Blindübermittlung bei Tag. Mit welcher Verfahrenssprechgruppe wird der \"TOWER\" eine Empfangsbestätigung verlangen?", "answers" : [ "Acknowledge by rocking wings", "If roger show landing light", "If affirm rock your wings", "If affirmative show landing light" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E9", "filter" : "EFZ", "question" : "\"TOWER\" fragt, ob Sie abflugbereit sind. Sie sind es, mit welchem Verfahrenswort antworten Sie?", "answers" : [ "Affirm", "Affirmative", "That is affirmative", "Roger" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E10", "filter" : "EFZ", "question" : "Die Verfahrenswörter CORRECT und NEGATIVE bedeuten:<br/>correct &emsp;&emsp; negative", "answers" : [ "Das ist richtig &emsp;&emsp; Nein, Erlaubnis wird nicht erteilt, das ist nicht richtig", "Verstanden &emsp;&emsp; Das ist nicht richtig", "Ich berichtige &emsp;&emsp; Nein, das ist nicht richtig. Erlaubnis wird nicht erteilt", "Berichtigen Sie &emsp;&emsp; Das ist nicht richtig" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E11", "filter" : "EFZ", "question" : "Sie verlangen von \"TOWER\" eine Rechtskurve nach dem Abheben: mit welchem Verfahrenswort wird der \"TOWER\" dies genehmigen?", "answers" : [ "Roger", "Yes", "I confirm", "Approved" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E12", "filter" : "EFZ", "question" : "Sie wollen eine übermittelte Meldung aufheben: mit welchen Verfahrenswörtern tun Sie dies?", "answers" : [ "Cancel", "Disregard", "Negative", "Negative, I say again" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E13", "filter" : "EFZ", "question" : "\"TOWER\" will eine Freigabe widerrufen. Welche Sprechgruppe soll verwendet werden?", "answers" : [ "Cancel", "Disregard", "Negative", "Cancel last message" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E14", "filter" : "EFZ", "question" : "Sie erwarten eine Linkskurve nach dem Abheben, werden aber zu einer Rechtskurve angewiesen. Mit welcher Sprechgruppe können Sie die Rechtskurve bestätigen lassen?", "answers" : [ "Did you say right", "Did you say right turn", "Confirm right turn", "Negative, doing left turn" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E15", "filter" : "EFZ", "question" : "Die richtigen Verfahrenswörter lauten für:<br/> Nehmen Sie Funkverbindung auf mit &emsp;&emsp; Hören Sie mit auf (Frequenz)", "answers" : [ "CALL &emsp;&emsp; MONITOR", "CONTACT &emsp;&emsp; LISTEN IN", "MAKE CONTACT WITH &emsp;&emsp; MONITOR", "CONTACT &emsp;&emsp; MONITOR" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E16", "filter" : "EFZ", "question" : "Die richtigen Verfahrenswörter lauten für:<br/> Wiederholen Sie wörtlich &emsp;&emsp; Überprüfen und bestätigen Sie", "answers" : [ "REPEAT EACH WORD &emsp;&emsp; VERIFY", "READ BACK &emsp;&emsp; CONFIRM", "REPEAT &emsp;&emsp; VERIFY", "READ BACK &emsp;&emsp; VERIFY" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E17", "filter" : "EFZ", "question" : "Ein Einleitungsanruf lautet richtig:", "answers" : [ "WIEN TOWER, OEDAK, HOW DO YOU READ", "WIEN TOWER, OEDAK", "WIEN TOWER, OEDAK, POSITION..........", "WIEN TOWER, THIS IS OEDAK" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E18", "filter" : "EFZ", "question" : "Bei Nichtverstehen des Rufzeichens der rufenden Station lautet die Phrase richtig:", "answers" : [ "STATION CALLING........ REPEAT CALLSIGN", "STATION CALLING........ VERIFY CALLSIGN", "STATION CALLING........ SAY AGAIN YOUR CALLSIGN", "THIS IS......... SAY AGAIN YOUR CALLSIGN" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E19", "filter" : "EFZ", "question" : "Berichtigungen haben wie folgt zu geschehen:", "answers" : [ "CORRECTION, letztes richtiges Wort", "CORRECTION, letztes richtiges Wort, korrekte Version", "CORRECTION, korrekte Version", "I CORRECT, letztes richtiges Wort, korrekte Version" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E20", "filter" : "EFZ", "question" : "Sie haben von einer Meldung nur die zweite Hälfte verstanden, welche Phrase verwenden Sie?", "answers" : [ "REPEAT ALL BEFORE.........", "REPEAT FROM", "SAY AGAIN ALL BEFORE..........", "SAY AGAIN ALL AFTER........." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E21", "filter" : "EFZ", "question" : "Wenn bei der Überprüfung einer Wiederholung eine Unrichtigkeit festgestellt wird, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "NEGATIVE, I SAY AGAIN, richtige Version", "I SAY AGAIN, richtige Version", "NEGATIVE, richtige Version", "NEGATIVE, CORRECTION, richtige Version" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E22", "filter" : "EFZ", "question" : "Wenn der Pilot will, dass die Bodenfunkstelle das QNH wiederholt, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "READ BACK QNH", "SAY AGAIN CORRECT QNH", "SAY AGAIN QNΗ", "READ BACK CORRECT QNH" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E23", "filter" : "EFZ", "question" : "Wenn der Pilot will, dass die Bodenfunkstelle einen zusammenhängenden Teil der Meldung wiederholt, hat die Phrase wie folgt zu lauten:", "answers" : [ "SAY AGAIN FROM.......... UNTIL", "SAY AGAIN FROM.......... TO", "REPEAT ALL BETWEEN", "READ BACK FROM ........ UNTIL" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E24", "filter" : "EFZ", "question" : "Aus welchen Teilen besteht das \"Integrated Aeronautical Information Package\"?", "answers" : [ "Luftfahrthandbuch (AIP);<br/>Berichtigungsdienst zum Luftfahrthandbuch (AIP AMDT);<br/>Ergänzungen zum Luftfahrthandbuch (AIP SUP);<br/>NOTAM und \"Pre-flight Information Bulletins (PIB);<br/>Luftfahrtinformationsrundschreiben (AIC).", "Luftfahrthandbuch (AIP);<br/>Berichtigungsdienst zum Luftfahrthandbuch (AIP AMDT);<br/>Ergänzungen zum Luftfahrthandbuch (AIP SUP);<br/>NOTAM und \"Pre-flight Information Bulletins (PIB);<br/>Luftfahrtinformationsrundschreiben (AIC);<br/>Prüflisten und Summaries.", "Luftfahrthandbuch (AIP);<br/>Berichtigungsdienst zum Luftfahrthandbuch (AIP AMDT);<br/>Ergänzungen zum Luftfahrthandbuch (AIP SUP);<br/>NOTAM und \"Pre-flight Information Bulletins (PIB);<br/>Luftfahrtinformationsrundschreiben (AIC);<br/>Luftverkehrsregeln und Summaries.", "Jeppesen;<br/>Luftfahrthandbuch (AIP);<br/>Berichtigungsdienst zum Luftfahrthandbuch (AIP AMDT);<br/>Ergänzungen zum Luftfahrthandbuch (AIP SUP);<br/>NOTAM und \"Pre-flight Information Bulletins (PIB);<br/>Luftfahrtinformationsrundschreiben (AIC)." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E25", "filter" : "EFZ", "question" : "Welche Kennung hat ein ungerichtetes Funkfeuer (NDB)?", "answers" : [ "Zwei oder drei Ziffern im Morsecode", "Ziffern und Buchstaben im Morsecode", "Eine Sprachkennung", "Zwei oder drei Buchstaben im Morsecode" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "E26", "filter" : "EFZ", "question" : "Die Kennung eines UKW-Drehfunkfeuers (VOR) besteht in der Regel aus:", "answers" : [ "einem Blinkzeichen", "drei Buchstaben im Morsecode", "einem Rufnamen", "zwei Buchstaben im Morsecode" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A1", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie lauten die richtigen Buchstaben für Flugregeln und Art des Fluges im Flugplan?<br/>IFR &emsp;&emsp; zuerst IFR, dann VFR &emsp;&emsp; Allgemeine Luftfahrt", "answers" : [ "Y &emsp;&emsp; I &emsp;&emsp; G", "I &emsp;&emsp; Y &emsp;&emsp; A", "I &emsp;&emsp; Z &emsp;&emsp; G", "I &emsp;&emsp; Y &emsp;&emsp; G" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A2", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie lauten die richtigen Buchstaben für Flugregeln und Art des Fluges im Flugplan?<br/>VFR &emsp;&emsp; zuerst VFR, dann IFR &emsp;&emsp; Bedarfsflug (Charter)", "answers" : [ "V &emsp;&emsp; I &emsp;&emsp; B", "V &emsp;&emsp; Y &emsp;&emsp; G", "V &emsp;&emsp; Z &emsp;&emsp; N", "V &emsp;&emsp; Z &emsp;&emsp; S" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A3", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Eintragung des Abflugplatzes und der Abblockzeit im Flugplan ist richtig?", "answers" : [ "LOW &emsp;&emsp; 1235", "LOWWYG &emsp;&emsp; 1235", "LOWWYG &emsp;&emsp; 35", "LOWW &emsp;&emsp; 1235" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A4", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Geschwindigkeits- und Reiseflughöheneintragung (in Flugfläche) im Flugplan ist richtig?", "answers" : [ "N 430 &emsp;&emsp; F 330", "K 430 &emsp;&emsp; F 330", "N 0430 &emsp;&emsp; F 330", "K 0430 &emsp;&emsp; F 033" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A5", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie werden dreissigtausend Fuss in \"Flight Level\" und \"Altitude\" im Flugplan ausgedrückt?", "answers" : [ "F 030 &emsp;&emsp; A 300", "FL 300 &emsp;&emsp; A 300", "FL 030 &emsp;&emsp; A 030", "F 300 &emsp;&emsp; A 300" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A6", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie wird TAS (True Airspeed) in Knoten und in Mach im Flugplan eingetragen?", "answers" : [ "K 0480 &emsp;&emsp; M 080", "N 0480 &emsp;&emsp; M 008", "N 0480 &emsp;&emsp; M 800", "N 0480 &emsp;&emsp; M 080" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A7", "filter" : "AFZ", "question" : "Welchen Buchstaben haben Sie im Flugplan nach der Typenbezeichnung einzutragen, wenn die höchstzulässige Abflugmasse 135.000 kg beträgt?", "answers" : [ "H", "M", "L", "A" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A8", "filter" : "AFZ", "question" : "Welchen Buchstaben haben Sie im Flugplan nach der Typenbezeichnung einzutragen, wenn die höchstzulässige Abflugmasse 136.999 kg beträgt?", "answers" : [ "M", "L", "H", "A" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A9", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie lautet die Phrase für den Übergang vom Instrumentenflug zum Sichtflug und welcher Zeitparameter ist zu beachten?<br/><i>(berichtigt gem. AIC A 21/23)</i>", "answers" : [ "CANCELLING &emsp;&emsp; 10 Minuten in VMC möglich und beabsichtigt", "CANCEL &emsp;&emsp; 10 Minuten in VMC möglich und beabsichtigt", "CANCELLING MY IFR FLIGHT PLAN &emsp;&emsp; für einen angemessenen Zeitraum in VMC möglich und beabsichtigt", "CANCELLING MY IFR FLIGHT &emsp;&emsp; für einen angemessenen Zeitraum in VMC möglich und beabsichtigt" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A10", "filter" : "AFZ", "question" : "Mit welcher Phrase und spätestens wann hat ein Sichtflug eine Freigabe für einen Instrumentenflug einzuholen?", "answers" : [ "REQUEST TO JOIN IFR OVER (VOR....) &emsp;&emsp; 10 Minuten vor Erreichen der betreffenden Navigationsfunkhilfe", "REQUEST IFR CLEARANCE &emsp;&emsp; 10 Minuten vor dem beabsichtigtem Beginn des IFR-Fluges", "REQUEST IFR CLEARANCE &emsp;&emsp; 15 Minuten vor dem beabsichtigten Beginn des IFR-Fluges", "REQUEST IFR CLEARANCE &emsp;&emsp; Wenn VMC nicht mehr gegeben ist" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A11", "filter" : "AFZ", "question" : "In welcher Reihenfolge wird eine Streckenfreigabe für einen IFR-Flug erteilt?", "answers" : [ "Rufzeichen, Freigabegrenze, (Flughöhe), Flugstrecke, Abflugverfahren", "Rufzeichen, Freigabegrenze, (Flughöhe), Abflugverfahren, Flugstrecke", "Rufzeichen, Flugstrecke, (Flughöhe), Freigabegrenze, Abflugverfahren", "Rufzeichen, Freigabegrenze, Flugstrecke, (Flughöhe), Abflugverfahren" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A12", "filter" : "AFZ", "question" : "Was bedeutet \"Clearance expires at 25\"?", "answers" : [ "Ein allgemeiner Hinweis auf Beschleunigung", "Die Freigabe erlischt mit Ablauf der 25sten Minute", "Die Freigabe wird erst ab 25 gültig", "Die Freigabe ist 25 Minuten gültig" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A13", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie sind Strecken- und Startfreigaben zu übermitteln?", "answers" : [ "Keine besonderen Vorschriften", "In einem", "Immer getrennt", "In einem oder getrennt, je nach Verkehrslage" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A14", "filter" : "AFZ", "question" : "Dürfen Flugverkehrskontrollstellen Flugbetriebsmeldungen behandeln?", "answers" : [ "Nein", "Ja", "In Ausnahmefällen, sofern die Flugverkehrskontrolle nicht beeinträchtigt wird und keine eigenen Frequenzen zur Verfügung stehen", "Nur nach Rücksprache mit dem Luftfahrzeughalter (Operator)" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A15", "filter" : "AFZ", "question" : "Blindübermittlung bedeutet:", "answers" : [ "Die Übermittlung einer Meldung einer Luftfahrzeugfunkstelle an eine Bodenfunkstelle, oder die Übermittlung einer Meldung einer Bodenfunkstelle an eine Luftfahrzeugfunkstelle, wenn ungewiss ist, ob die Meldung empfangen werden kann.", "Die Übermittlung einer Meldung einer Bodenfunkstelle ohne Radar an eine Luftfahrzeugfunkstelle.", "Die Übermittlung einer Meldung einer Luftfahrzeugfunkstelle an eine Bodenfunkstelle ohne Radar", "Die Übermittlung einer Bodenfunkstelle ohne Radar an eine andere Bodenfunkstelle" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A16", "filter" : "AFZ", "question" : "Wenn notwendig, dürfen Blindübermittlungen durchgeführt werden:", "answers" : [ "von Bodenfunkstellen und Luftfahrzeugfunkstellen", "nur von Luftfahrzeugfunkstellen", "nur von Bodenfunkstellen", "nur von Flugverkehrskontrollstellen" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A17", "filter" : "AFZ", "question" : "Ihr Zielflugplatz hat keine ICAO-Ortskennung, was tragen Sie im Flugplan ein?", "answers" : [ "XXXX und in Punkt 18 DEST/Name des Zielflugplatzes", "YYYY und in Punkt 18 DEST/Name des Zielflugplatzes", "ZZZZ und in Punkt 18 DEST/Name des Zielflugplatzes", "YYZZ und in Punkt 18 DEST/Name des Zieflugplatzes" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A18", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie bestätigt eine Bodenfunkstelle den Empfang einer Meldung von einer Luftfahrzeugfunkstelle?", "answers" : [ "Durch Übermittlung des Rufzeichens der Luftfahrzeugfunkstelle", "Durch Übermittlung des Rufzeichens der Luftfahrzeugfunkstelle, gefolgt von \"ROGER\"", "Durch Übermittlung des Rufzeichens der Bodenfunkstelle und gegebenenfalls gefolgt von \"ROGER\"", "Durch Übermittlung des Rufzeichens der Bodenfunkstelle, gefolgt - soweit für nötig erachtet vom Rufzeichen der Luftfahrzeugfunkstelle" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A19", "filter" : "AFZ", "question" : "Sie wollen vom Sichtflug zum Instrumentenflug übergehen. Wie werden die Flugregeln im Flugplan eingetragen?", "answers" : [ "V/I", "Z", "Y", "X" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A20", "filter" : "AFZ", "question" : "Sie wollen vom Instrumentenflug zum Sichtflug übergehen. Wie werden die Flugregeln im Flugplan eingetragen?", "answers" : [ "I/V", "X", "Y", "Z" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Sonderbestimmungen", "qid" : "A21", "filter" : "AFZ", "question" : "Wann ist dem Rufzeichen das Wort \"HEAVY\" anzufügen?", "answers" : [ "Nur vor dem Anflug beim ersten Kontakt mit einer Flugplatzkontrollstelle, soferne die höchstzulässige Abflugmasse 136.000 kg oder mehr beträgt", "Nur vor dem Anflug oder Abflug beim ersten Kontakt mit einer Flugplatzkontrollstelle, soferne die höchstzulässige Abflugmasse mehr als 136.000 kg beträgt", "Vor dem Anflug oder Abflug beim ersten Kontakt mit einer Flugverkehrskontrollstelle, soferne die höchstzulässige Abflugmasse 136.000 kg oder mehr beträgt", "Vor dem Abflug beim ersten Kontakt mit einer Flugplatzkontrollstelle und im Anflug beim ersten Kontakt mit einer Anflugkontrollstelle, soferne die höchstzulässige Abflugmasse 136.000 kg oder mehr beträgt" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/1", "question" : "Warum wird die Betriebsart \"Wechselsprechen\" im UKW-Flugfunkdienst verwendet?", "answers" : [ "Der Stromverbrauch der Sprechfunkanlage ist geringer.", "Alle Luftfahrzeuge können den Funkverkehr auf einer gleich eingestellten Frequenz mithören.", "Die Funkgeräte sind teurer.", "Der Funkverkehr erfolgt rascher." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/2", "question" : "Warum ist nach dem Einschalten der Sprechfunkanlage die eingestellte Frequenz vor einer Aussendung kurz zu beobachten?", "answers" : [ "Weil ein transistorisiertes Sprechfunkgerät verwendet wird.", "Ob ein Funkverkehr abgewickelt wird.", "Um die Batterie zu schonen.", "Ob die eingestellte Frequenz gestört ist." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/3", "question" : "Was wird mit dem TEST-Knopf bei der VHF-Sprechfunkanlage abgestimmt oder geprüft?", "answers" : [ "Die Funktion der Rauschsperre wird geprüft.", "Die Frequenzeinstellung wird geprüft.", "Die Lautstärke wird eingestellt.", "Die Versorgungsspannung der Sprechfunkanlage wird geprüft." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/4", "question" : "Wozu dienen Antennen?", "answers" : [ "Für die Verbindung der Sprechfunkanlage mit der Stromversorgung", "Zur Aussendung und zum Empfang elektromagnetischer Wellen.", "Zur Ableitung von atmosphärischen Störungen.", "Für die automatische Schwundregelung der Sprechfunkanlagen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/5", "question" : "Was bewirkt zu leises Sprechen beim Funkverkehr?", "answers" : [ "Die Verständlichkeit wird besser.", "Die Sprache wird verzerrt.", "Die Verständlichkeit wird schlechter.", "Der Modulationsgrad nimmt zu." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/6", "question" : "Was wird mit dem TEST-Knopf beim ADF-Empfänger abgestimmt oder überprüft?", "answers" : [ "Die Frequenz wird überprüft.", "Die Anzeige des Peilwertes wird überprüft.", "Die Lautstärke wird eingestellt", "Die Anzeige eines Peilwertes wird berichtigt." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/7", "question" : "Warum sind die Funkgeräte erst nach dem Anlassen der Triebwerke einzuschalten?", "answers" : [ "Der Generator darf nicht überlastet werden.", "Die Funkgeräte könnten beschädigt werden.", "Die Funkgeräte verursachen beim Anlaßvorgang unbeabsichtigte Aussendungen.", "Die Batteriekapazität ist nur für das Anlassen des Triebwerkes ausgelegt." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/8", "question" : "Wie erfolgt die Stromversorgung von Funkgeräten in Luftfahrzeugen?", "answers" : [ "Direkt aus einem oder mehreren Generatoren.", "Aus einer oder mehreren Batterien ohne Generatorantrieb.", "Ohne Sicherungsautomaten.", "Aus einer oder mehreren Batterien mit Generatorantrieb." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/9", "question" : "Welchen Frequenzbereich umfaßt die UKW-Sprechfunkanlage?", "answers" : [ "108 bis 118 MHz", "328 bis 335 MHz", "118 bis 137 MHz", "74,8 bis 75,2 MHz" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/10", "question" : "Was bewirkt die Betätigung der Mikrophontaste?", "answers" : [ "Der Squelch wird abgeschaltet.", "Der UKW-Sprechfunkempfänger wird eingeschaltet.", "Die Antenne wird von der Sprechfunkanlage getrennt.", "Der UKW-Sprechfunksender wird eingeschaltet." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/11", "question" : "Was bewirkt die Nahbesprechung des Mikrophones auf die Aussendung?", "answers" : [ "Die Raumgeräusche werden verringert.", "Die Sprache wird verzerrt.", "Der Modulationsgrad wird vermindert.", "Die Verständlichkeit der Aussendung wird verschlechtert." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/12", "question" : "Welche Einrichtung wird für die Rauschunterdrückung verwendet?", "answers" : [ "Der Frequenzwahlschalter", "Der Squelch", "Der AUS/EIN-Schalter", "Der Lautstärkeregler." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/13", "question" : "Mit welcher Bordfunkanlage wird die Richtungsbestimmung zu einem Langwellen-Funkfeuer durchgeführt?", "answers" : [ "Mit dem UKW-Rundfunkempfänger.", "Mit der UKW-Sprechfunkanlage.", "Mit dem ADF-Empfänger.", "Mit dem Funkhöhenmesser." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/14", "question" : "Welche Kennung hat ein ungerichtetes Funkfeuer (NDB)?", "answers" : [ "5 Buchstaben", "2 Buchstaben", "3 Buchstaben und 4 Ziffern", "3 Buchstaben" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/15", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aufgaben haben Schwingquarze in Funkgeräten?", "answers" : [ "Die Sendeleistung wird konstant gehalten.", "Die Verständlichkeit wird verbessert.", "Die Erzeugung hochfrequenter Schwingungen.", "Die Aus- und Einschaltung des Squelch." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/16", "filter" : "AFZ", "question" : "Wofür dient die automatische Verstärkungsregelung beim Sprechfunkempfänger?", "answers" : [ "Die Reichweite wird vergrößert.", "Eine gleichbleibende Lautstärke wird sichergestellt.", "Um Verzerrungen der Sprache zu vermeiden.", "Die Verständlichkeit wird verbessert." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/17", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aufgabe hat das Antennenfilter?", "answers" : [ "Den Modulationsgrad zu begrenzen.", "Das Sprachband zu filtern.", "Zündfunkenstörungen und atmosphärische Störungen zu unterdrücken.", "Nebenaussendungen bzw. Aussendungen in benachbarten Frequenzbereichen zu unterdrücken." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/18", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Sender können mit dem ADF-Empfänger empfangen werden?", "answers" : [ "UKW-Rundfunksender", "NDB und Locator", "UKW-Flugfunksender", "Radaranlagen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/19", "filter" : "AFZ", "question" : "Welchen Frequenzbereich umfaßt der ADF-Empfänger?", "answers" : [ "190 bis 1750 kHz", "108 bis 118 MHz", "190 bis 526,5 kHz", "118 bis 137 kHz" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/20", "filter" : "AFZ", "question" : "Wie wird vom ADF-Empfänger die Richtung zum Funkfeuer ermittelt?", "answers" : [ "Durch den Vergleich eines Bezugssignales zum umlaufenden Signal.", "Durch manuelles Nachführen der ADF-Rahmenantenne.", "Automatisch, mit Hilfe einer Rahmen- und einer Stabantenne.", "Durch Einschalten des BFO." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "I/21", "filter" : "AFZ", "question" : "Was kann mit einem ADF-Empfänger mit Hilfe des BFO empfangen werden?", "answers" : [ "Die tonmodulierte Kennung eines Funkfeuers.", "Eine unmodulierte Aussendung", "Die Kennung eines Markierungsfunkfeuers.", "Die Kennung eines Funkfeuers in A1A." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/1", "question" : "Welche Funkfrequenzen breiten sich quasioptisch aus?", "answers" : [ "Mittelwellen", "Kurzwellen", "Langwellen", "Ultrakurzwellen" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/2", "question" : "Wovon ist die Reichweite einer UKW-Funkverbindung abhängig?", "answers" : [ "Von der Bodenleitfähigkeit.", "Von atmosphärischen Störungen.", "Von der Hindernisfreiheit des Ausbreitungsweges und der Sendeleistung", "Von der Tageszeit." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/3", "question" : "Wovon ist die Reichweite einer UKW-Funkverbindung abhängig?", "answers" : [ "Von der Einstellung des Lautstärkereglers.", "Von der Jahreszeit.", "Von der Einstellung der Rauschsperre.", "Vom Küsteneffekt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/4", "question" : "Wovon ist die Reichweite eines ungerichteten Funkfeuers (NDB, L) hauptsächlich abhängig?", "answers" : [ "Von der Sendeleistung.", "Von der Versorgungsspannung.", "Von der Flughöhe.", "Von der Einstellung des Lautstärkereglers am ADF." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/5", "question" : "In welchen Frequenzbereichen treten Raum- und Bodenwellen auf?", "answers" : [ "Im Ultrakurzwellen-Bereich.", "Im Lichtwellenbereich.", "Im Kurz- und Mittelwellenbereich.", "Im Langwellenbereich." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/6", "question" : "Welche Störungen beeinflussen die Anzeige des ADF-Empfängers?", "answers" : [ "Die Versorgungsspannung des ADF schwankt", "Gewitter, der Dämmerungseffekt und der Küsteneffekt", "Zündfunkenstörungen", "Nebenaussendungen der Sprechfunkanlage" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/7", "question" : "Was ist die Ursache, wenn die Anzeige am ADF-Empfänger pendelt?", "answers" : [ "Der Testknopf ist eingeschaltet.", "Der Dämmerungseffekt und/oder Gewitter.", "Die Versorgungsspannung ist ausgefallen.", "Der Küsteneffekt und/oder Reflexionen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/8", "question" : "Was ist die Störursache, wenn beim Empfang ein Pfeifen oder Heulen auftritt?", "answers" : [ "Die Aussendung ist übermoduliert.", "Der Squelch ist falsch eingestellt.", "Die Sendefrequenz ist außer Toleranz", "Es werden zwei oder mehrere Aussendungen gleichzeitig empfangen." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/9", "question" : "Welche Störungen verursachen beim Empfang ein Krachen und Prasseln?", "answers" : [ "Der Dämmerungseffekt.", "Es werden zwei oder mehrere Aussendungen gleichzeitig empfangen.", "Die Mikrophontaste einer Sprechfunkanlage ist blockiert.", "Atmosphärische Störungen." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/10", "question" : "Welche Störungen können durch Sende- und Empfangsanlagen verursacht werden?", "answers" : [ "Schwunderscheinungen", "Nebenaussendungen oder Empfängerstörstrahlung.", "Zündstörungen", "Atmosphärische Störungen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/11", "question" : "Wodurch kann der verzerrte Empfang von Rundfunkaussendungen im UKW- Sprechfunkgerät verursacht werden?", "answers" : [ "Durch eine falsche Frequenzeinstellung", "Durch den Dämmerungseffekt.", "Durch eine Mischung von Rundfunk- und/oder anderen Sendefrequenzen.", "Wenn der BFO eingeschaltet ist." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/12", "filter" : "AFZ", "question" : "Was versteht man unter dem \"Funkwetter\"?", "answers" : [ "Das Raumklima im Flugzeug", "Die wirksamen Einflüsse auf den Zustand der Ionosphäre.", "Die aktuelle Wetterlage auf der Erdoberfläche.", "Die Wetterbedingungen in der Atmosphäre." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/13", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Funkfrequenzen überbrücken große Entfernungen nach Reflexion an der Ionosphäre?", "answers" : [ "Ultrakurzwellen", "Langwellen", "Kurzwellen", "Mittelwellen" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/14", "filter" : "AFZ", "question" : "In welchem Frequenzbereich entsteht zwischen der Bodenwelle und der reflektierten Raumwelle eine \"Tote Zone\"?", "answers" : [ "Im Langwellenbereich.", "Im Kurzwellenbereich.", "Im Zentimeterwellen-Bereich.", "Im Ultrakurzwellen-Bereich." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/15", "filter" : "AFZ", "question" : "Wodurch entstehen Schwunderscheinungen?", "answers" : [ "Durch Änderung der Fluggeschwindigkeit", "Durch Schwankungen der Versorgungsspannung", "Durch Änderung der Flughöhe.", "Durch Laufzeitunterschiede auf Grund unterschiedlicher Ausbreitungswege" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "II/16", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Maßnahmen gibt es gegen Schwunderscheinungen?", "answers" : [ "Änderung der Flughöhe", "AFC", "Änderung der Fluggeschwindigkeit", "AGC" ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/1", "question" : "Warum werden Funkaussendungen bezeichnet?", "answers" : [ "Zur Kennzeichnung der Frequenztoleranz", "Für die Kennzeichnung der erforderlichen Bandbreite sowie der charakteristischen und zusätzlichen Merkmale einer Aussendung.", "Für die Angabe der zugeteilten Frequenz.", "Zur Kennzeichnung der Sendeleistung" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/2", "question" : "Welche Sendeart wird im UKW-Sprechfunk verwendet?", "answers" : [ "A2A", "A1A", "A3E", "NON" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/3", "question" : "Wie wird die Sendeleistung von UKW-Sprechfunkanlagen angegeben?", "answers" : [ "Kilowatt", "Mikrowatt", "Watt", "Megawatt" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/4", "question" : "Welche Sendearten werden beim ungerichteten Funkfeuer (NDB) verwendet?", "answers" : [ "NON", "A3E", "A1A, A2A", "J3E" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/5", "question" : "In welchem Frequenzbereich wird der UKW-Sprechfunkverkehr abgewickelt?", "answers" : [ "960 bis 1215 MHz", "118 bis 137 MHz", "190 bis 1750 kHz", "328 bis 335 MHz" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/6", "question" : "Welcher Kanalabstand wird im UKW-Sprechfunkdienst verwendet (Frequenzbereich 118-137 MHz)?", "answers" : [ "50 kHz", "25 kHz", "5 kHz", "20 kHz" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/7", "question" : "Was versteht man unter \"Modulation\"?", "answers" : [ "Die Überprüfung von Funkgeräten.", "Die Trennung der Information vom Hochfrequenzträger", "Das Aufprägen einer Information auf eine Hochfrequenz.", "Die Rotation der Radarantenne." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/8", "question" : "Was versteht man unter dem \"Modulationsgrad\"?", "answers" : [ "Die Angabe eines Peilwertes in Grad", "Das Verhältnis der Hochfrequenz zur Niederfrequenz", "Das Verhältnis der Lichtgeschwindigkeit zur Sendefrequenz", "Das Verhältnis von Niederfrequenzamplitude zur Hochfrequenzamplitude." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/9", "question" : "Was versteht man unter \"Frequenztoleranz\"?", "answers" : [ "Die Mitte des Frequenzbandes, das einer Funkstelle zugeteilt ist.", "Die höchstzulässige Abweichung der Mittenfrequenz des durch die Aussendung belegten Frequenzbandes gegenüber der zugeteilten Frequenz", "Die Abweichung der Oszillatorfrequenz des Empfängers.", "Die höchstzulässige Abweichung der Zwischenfrequenz." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/10","filter" : "AFZ", "question" : "Was könnte die Ursache sein, wenn eine Aussendung auch auf anderen Frequenzen hörbar ist?", "answers" : [ "Der Modulationsgrad der Aussendung ist zu gering.", "Das Mikrophon wird zu laut besprochen.", "Der Sender der Funkanlage erzeugt Nebenaussendungen.", "Der Squelch ist nicht richtig eingestellt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/11", "question" : "Was versteht man unter einer \"Schädlichen Störung?\"", "answers" : [ "Hochfrequente Störschwingungen von elektrischen Maschinen.", "Eine Störung, die bleibende Schäden in einer Funkanlage verursacht.", "Eine defekte Funkanlage.", "Eine Störung, die einen rechtmäßig betriebenen Funkdienst ernstlich beeinträchtigt, behindert oder wiederholt unterbricht." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/12", "filter" : "AFZ", "question" : "Was versteht man unter \"Einseitenbandausendung\"?", "answers" : [ "Eine amplitudenmodulierte Aussendung, bei der das zweite Seitenband nicht übertragen wird.", "Die Aussendung eines unmodulierten Trägers", "Eine pulsmodulierte Aussendung im UKW-Flugfunkbereich.", "A1A bzw. A2A" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/13", "filter" : "AFZ", "question" : "In welchem Frequenzbereich werden im Flugfunkdienst hauptsächlich Einseitenbandaussendungen verwendet?", "answers" : [ "Langwellenbereich", "Dezimeterwellenbereich", "Kurzwellenbereich", "Ultrakurzwellenbereich" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/14", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Art der Einseitenbandaussendung wird im \"KW-Flugfunkdienst\" vorwiegend verwendet?", "answers" : [ "Mit vollem Träger.", "Mit vermindertem Träger.", "Mit unterdrücktem Träger.", "Ohne Träger." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "III/15", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Sendeart wird bei Radaranlagen verwendet?", "answers" : [ "Frequenzmodulation", "Phasenmodulation", "Pulsmodulation", "Amplitudenmodulation" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/1", "filter" : "AFZ", "question" : "Was kann mit Hilfe der Funknavigation ermittelt werden?", "answers" : [ "Das Funkwetter.", "Der Standort, der Kurs oder die Richtung, die Entfernung oder die Geschwindigkeit", "Der Luftdruck.", "Die Frequenztoleranz." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/2", "filter" : "AFZ", "question" : "Welchen Frequenzbereich umfaßt die VOR-Bordanlage?", "answers" : [ "190 bis 1750 kHz", "108 bis 118 MHz", "328 bis 335 MHz", "74,8 bis 75,2 MHz" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/3", "filter" : "AFZ", "question" : "Was kann mit der VOR-Bordanlage empfangen oder ermittelt werden?", "answers" : [ "Die Kursabweichung zum eingestellten Kurs.", "Die Höhe über Grund.", "Der Gleitwinkel.", "Die Schrägentfernung zur VOR-Bodenanlage." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/4", "filter" : "AFZ", "question" : "Wodurch kann die Anzeige der VOR-Bordanlage beeinflußt werden?", "answers" : [ "Durch eine schwankende Versorgungsspannung", "Durch Reflexionen.", "Durch den Dämmerungseffekt.", "Durch den Fernschwund." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/5", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Kennung sendet die VOR-Bodenanlage aus?", "answers" : [ "Morsekennung", "Sprachansage \"VOR-Radio\"", "Selcall", "ATIS" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/6", "filter" : "AFZ", "question" : "Wann wechselt am VOR-Anzeigegerät die Richtungsanzeige von \"TO\" auf \"FROM\"?", "answers" : [ "Bei Änderung der Flugrichtung", "Beim Überfliegen eines UKW-Drehfunkfeuers", "Beim Überfliegen eines NDB", "Beim Überfliegen eines Markers" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/7", "filter" : "AFZ", "question" : "Was wird beim Überflug der VOR-Bodenanlage an der VOR-Bordanlage angezeigt?", "answers" : [ "Die Entfernung zur Piste wird optisch und akustisch angezeigt.", "Die Anzeige wechselt von \"TO\" auf \"FROM\".", "Die Entfernung zur VOR-Bodenanlage.", "Der VOR-Leitstrahl (Radial)." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/8", "filter" : "AFZ", "question" : "Was ist der \"Cone of silence\"?", "answers" : [ "Das Gebiet zwischen der absorbierten Bodenwelle und der ersten eintreffenden Raumwelle", "Der Schweigekegel über der VOR-Bodenstation.", "Eine Abschattungszone hinter Bergen.", "Die Fernschwundzone." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/9", "filter" : "AFZ", "question" : "In welchem Frequenzbereich werden ILS-Anlagen betrieben (Landekurs/Gleitweg)?", "answers" : [ "108 bis 112 MHz und 328 bis 335 MHz", "118 bis 137 MHz und 336 bis 396 MHz", "960 bis 1215 MHz", "190 bis 526,5 kHz und 526 bis 1750 kHz" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/10", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Informationen liefert das Instrumenten-Landesystem?", "answers" : [ "Die kontinuierliche Entfernungsanzeige zur Piste.", "Den Azimut zum Gleitwegsender.", "Die Abweichung vom Gleitweg und Landekurs sowie Entfernungen zur Piste.", "Eine mißweisende Peilung." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/11", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Kennung sendet der ILS-Landekurssender regelmäßig aus?", "answers" : [ "1020 Hz-Dauerton.", "Morsekennung (A2A).", "Abwechselnd Punkte und Striche.", "Sprachansage" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/12", "filter" : "AFZ", "question" : "Was wird mit dem Kreuzzeiger-Instrument der ILS-Bordanlage angezeigt?", "answers" : [ "Die Entfernung zur Piste", "Der Azimut zum Gleitwegsender", "Die Abweichungen vom Gleitweg und Landekurs.", "Die mißweisende Peilung zu einem NBD." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/13", "filter" : "AFZ", "question" : "Auf welcher Frequenz werden Markierungsfunkfeuer betrieben?", "answers" : [ "Auf 121,5 MHz", "Auf 75 kHz", "Auf 1030 MHz.", "Auf 75 MHz." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/14", "filter" : "AFZ", "question" : "Was wird mit Markierungsfunkfeuern gekennzeichnet?", "answers" : [ "Die Entfernung zum Markierungsfunkfeuer.", "Die Entfernung zum Beginn der Landebahn.", "Die Höhe über dem Meeresspiegel.", "Geländeerhebungen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/15", "filter" : "AFZ", "question" : "Was wird von der Marker-Bordanlage angezeigt?", "answers" : [ "Optisch das Überfliegen der Funkfeuer mittels verschiedenfarbiger Anzeigelampen.", "Die jeweilige Modulationsfrequenz des überflogenen Funkfeuers", "Die Zeit bis zur Landebahn.", "Die Flughöhe über Boden." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/16", "filter" : "AFZ", "question" : "In welchem Frequenzbereich werden DME betrieben?", "answers" : [ "Im Langwellenbereich.", "Von 960 bis 1215 MHz", "Im UKW-Bereich", "Von 4200 bis 4400 MHz." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/17", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Information wird vom DME geliefert?", "answers" : [ "Die Entfernung zu einem Markierungsfunkfeuer.", "Die Entfernung zu einem NDB in Meilen.", "Die Entfernung zur zugehörigen Bodenanlage in Meilen.", "Die mißweisende Peilung zur Bodenstation." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/18", "filter" : "AFZ", "question" : "Wann ist eine DME-Anzeige brauchbar?", "answers" : [ "Wenn an der DME-Bordanlage die Warnflagge sichtbar ist", "Wenn keine brauchbare Anzeige an der DME-Bordanlage erscheint", "Wenn kontinuierlich die Geschwindigkeit über Boden oder die Flugzeit zur Station an der Bordanlage angezeigt wird.", "Außerhalb des Versorgungsbereiches der DME-Bodenanlage" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/19", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aufgaben haben Radaranlagen?", "answers" : [ "Die Übermittlung von ATIS.", "Die Lagebestimmung von Objekten nach Richtung und Entfernung.", "Die Geschwindigkeitsmessung.", "Die Nachrichtenübermittlung (Sprache)." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/20", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Vorteile haben Primärradaranlagen (SRE)?", "answers" : [ "Nur geringe Sendeleistung erforderlich.", "Unabhängigkeit von bordseitigen Anlagen.", "Möglichkeit der Höhenübermittlung.", "Keine rotierende Sendeantenne erforderlich." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/21", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Vorteile haben Sekundärradaranlagen (SSR)?", "answers" : [ "Keine Bordanlage erforderlich.", "Geringere Sendeleistung des Bodensenders erforderlich.", "Zusätzliche Sprachübertragung möglich.", "Kein Einfluß durch den Dämmerungseffekt." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/22", "filter" : "AFZ", "question" : "Wodurch wird eine Aussendung des SSR-Transponders ausgelöst?", "answers" : [ "Durch Empfang einer VOR-Bodenstation.", "Durch die Auswertung von Abfrage-Signalen auf 1030 MHz.", "Durch das Betätigen der Sendetaste.", "Automatisch, beim Durchfliegen einer Gewitterfront." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/23", "filter" : "AFZ", "question" : "Was wird durch das Aufleuchten der Kontroll- oder REPLY-Lampe am SSR-Transponder angezeigt?", "answers" : [ "Gerätefehler", "Transponder wird abgefragt.", "Ausfall der Stromversorgung.", "Stand-by-Betrieb aktiviert." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/24", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aussendungen werden von VHF-Peilanlagen erfaßt?", "answers" : [ "Die Aussendungen der VOR-Bodenstation.", "Die Aussendungen der UKW-Bord-Sprechfunkanlage", "Die Aussendungen des Transponders.", "Die Aussendungen der DME-Bordanlage." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/25", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aufgabe hat der VHF-Peiler?", "answers" : [ "Die Richtungsbestimmung zu Luftfahrzeugen (Fremdpeilung).", "Die Entfernungsmessung zu Luftfahrzeugen.", "Richtungsbestimmung (Eigenpeilung).", "Anzeige der Kursabweichung" ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Technische Kenntnisse", "qid" : "IV/26", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Aufgabe hat der Funkhöhenmesser?", "answers" : [ "Messung der Höhe über Grund", "Messung des vertikalen Abstandes zwischen Luftfahrzeugen.", "Barometrische Höhenmessung.", "Messung der Entfernung zur DME-Bodenstation." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/1", "question" : "Durch wen wird das Fernmeldehoheitsrecht in Österreich ausgeübt?", "answers" : [ "Durch die Post.", "Durch die Fernmeldebehörden.", "Durch die Zivilluftfahrtbehörde.", "Durch die Rundfunk- und Telekom Regulierungs-GmbH." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/2", "question" : "Dürfen Funkanlagen auf österreichischen Luftfahrzeugen ohne Bewilligung errichtet und betrieben werden?", "answers" : [ "Ja, wenn es sich um eine bewilligungsfreie Funkanlage handelt.", "Nein, weil Funkanlagen sind immer bewilligungspflichtig.", "Ja, wenn sie ausschließlich zum Verkehr innerhalb des Fahrzeuges bestimmt sind.", "Ja, wenn die Gegenstelle gleichfalls eine österreichische Luftfahrzeugfunkstelle ist." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/3", "question" : "Welche Telekommunikationseinrichtungen unterliegen der fernmeldebehördlichen Aufsicht?", "answers" : [ "Nur die bewilligungspflichtigen Telekommunikationseinrichtungen.", "Alle Telekommunikationseinrichtungen.", "Nur die Funkanlagen.", "Telekommunikationseinrichtungen auf österreichischen Luftfahrzeugen, nicht aber auf ausländischen Luftfahrzeugen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/4", "question" : "Kann der Bund die Einstellung des Betriebes einer Funkanlage anordnen?", "answers" : [ "Ja, wenn öffentliche Rücksichten dies erfordern.", "Ja, wenn der Bewilligungsinhaber der Funkanlage kein Funker-Zeugnis besitzt.", "Ja, aber nur hinsichtlich privater Funkanlagen.", "Ja, aber nur bei Vorliegen eines richterlichen Befehls." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/5", "question" : "Welche österreichische Rechtsvorschrift regelt die Pflicht zur Geheimhaltung für Funkanlagen?", "answers" : [ "Das Telekommunikationsgesetz.", "Das Funker-Zeugnisgesetz.", "Das Amateurfunkgesetz.", "Das Luftfahrtgesetz." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/6", "question" : "Sie empfangen durch Zufall den Polizeifunk. Wozu sind Sie verpflichtet?", "answers" : [ "Zur Aufzeichnung und sofortigen Weiterleitung der Nachricht.", "Zur Geheimhaltung (gegenüber Unbefugten)", "Der aussendenden Stelle den Empfang zu bestätigen.", "Die empfangene Meldung weiterzugeben." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/7", "question" : "Welche Maßnahme trifft die Fernmeldebehörde, wenn Sie eine Funkanlage unbefugt in Betrieb nehmen?", "answers" : [ "Die Anlage wird für verfallen erklärt.", "Ich werde zu einer Prüfung bei der Funkerprüfungskommission vorgeladen.", "Ein Verwaltungsstrafverfahren wird eingeleitet.", "Eine Freiheitsstrafe wird verhängt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/8", "question" : "Wann kann eine Funkanlage zugunsten des Bundes für verfallen erklärt werden?", "answers" : [ "Wenn Fernmeldegebühren trotz Mahnung nicht entrichtet werden.", "Wenn die Anlage nicht dem technischen Stand entspricht.", "Wenn die Anlage keine Typenzulassung aufweist.", "Bei Begehung einer nach dem Telekommunikationsgesetz strafbaren Handlung mit dieser Anlage." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/9", "question" : "Eine Funkanlage stört eine andere. Welche Möglichkeiten hat die Fernmeldebehörde?", "answers" : [ "Das Funker-Zeugnis zu entziehen.", "Maßnahmen zur Beseitigung der Störung anzuordnen.", "Die Beschlagnahme der störenden Funkanlage zu verfügen.", "Eine Anzeige bei der Zivilluftfahrtbehörde zu erstatten." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/10a", "question" : "Welche Befugnisse haben die Organe der Fernmeldebehörden aufgrund ihres Aufsichtsrechtes?", "answers" : [ "Die Funkanlage zu überprüfen.", "Fernmeldegebühren einzuheben.", "Einen Funker-Zeugnisinhaber an Ort und Stelle auf seine fachliche Befähigung hin zu überprüfen.", "Bei der Feststellung eines Missstandes an Ort und Stelle eine Geldstrafe zu verhängen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/10b", "question" : "Welche Befugnisse haben die Organe der Fernmeldebehörden aufgrund ihres Aufsichtsrechtes?", "answers" : [ "Die Vorweisung des Funker-Zeugnisses zu verlangen.", "Fernmeldegebühren einzuheben.", "Einen Funker-Zeugnisinhaber an Ort und Stelle auf seine fachliche Befähigung hin zu überprüfen.", "Bei der Feststellung eines Missstandes an Ort und Stelle eine Geldstrafe zu verhängen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/10c", "question" : "Welche Befugnisse haben die Organe der Fernmeldebehörden aufgrund ihres Aufsichtsrechtes?", "answers" : [ "Die Vorweisung der Bewilligungsurkunde zu verlangen.", "Fernmeldegebühren einzuheben.", "Einen Funker-Zeugnisinhaber an Ort und Stelle auf seine fachliche Befähigung hin zu überprüfen.", "Bei der Feststellung eines Missstandes an Ort und Stelle eine Geldstrafe zu verhängen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/11", "question" : "Wer führt das Strafverfahren bei einem Verstoß gegen das Telekommunikationsgesetz durch?", "answers" : [ "Das zuständige Bezirksgericht.", "Das zuständige Femmeldebüro.", "Die Sicherheitsbehörde (Polizei).", "Die Oberste Zivilluftfahrtbehörde." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/12a", "question" : "In welchem Fall verstoßen Sie gegen das Telekommunikationsgesetz?", "answers" : [ "Bei Nichtentrichtung von Fernmeldegebühren.", "Bei Ausübung des Sprechfunkdienstes ohne Funker-Zeugnis", "Bei missbräuchlicher Verwendung einer Funkanlage.", "Wenn ich keine Verlustmeldung bezüglich meines Funker-Zeugnisses mache." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/12b", "question" : "In welchem Fall verstoßen Sie gegen das Telekommunikationsgesetz?", "answers" : [ "Bei Nichtentrichtung von Fernmeldegebühren.", "Bei Ausübung des Sprechfunkdienstes ohne Funker-Zeugnis.", "Wenn ich eine Funksendeanlage ohne Bewilligung errichte und in Betrieb nehme.", "Wenn ich keine Verlustmeldung bezüglich meines Funker-Zeugnisses mache." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/13", "question" : "Von wem wird eine Verletzung der Geheimhaltungspflicht bestraft?", "answers" : [ "Von der zuständigen Fernmeldebehörde", "Vom zuständigen Gericht", "Von der Austro Control GmbH", "Von der Internationalen Fernmeldeunion." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/14", "question" : "In welchem Fall verstoßen Sie gegen die Geheimhaltungspflicht?", "answers" : [ "Bei der Weitergabe von Nachrichten, die nicht für mich bestimmt sind.", "Bei der Weitergabe von Nachrichten, die gegen die Sittlichkeit verstoßen.", "Bei der Weitergabe einer für mich bestimmten Nachricht", "Bei der Weitergabe von für die Öffentlichkeit bestimmten Nachrichten." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/15", "question" : "Rechtsgrundlage für das Errichten und Betreiben von Funkanlagen in Österreich.", "answers" : [ "Das Telekommunikationsgesetz.", "Das Funker-Zeugnisgesetz", "Die Vollzugsordnung für den Funkdienst.", "Das Amateurfunkgesetz." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/16", "question" : "Wer ist für die Erteilung einer Betriebsbewilligung für eine Luftfahrzeugfunkstelle zuständig?", "answers" : [ "Der Hersteller der Funkanlage.", "Die Oberste Fernmeldebehörde.", "Die Austro Control GmbH.", "Die zuständige Fernmeldebehörde I. Instanz." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/17", "question" : "Wann kann ein Bewilligungsantrag für eine Luftfahrzeugfunkstelle abgelehnt werden?", "answers" : [ "Wenn die Antragstellerin kein Funker-Zeugnis besitzt.", "Wenn der Antragsteller nicht als verlässlich anzusehen ist.", "Wenn der Antragsteller kein österreichischer Staatsbürger ist.", "Wenn die Anlage den technischen Erfordernissen nicht entspricht." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/18", "question" : "Es soll der Standort einer ortsfesten Funkanlage geändert werden. Was ist zu tun?", "answers" : [ "Die Standortverlegung ist der Fernmeldebehörde nur anzuzeigen.", "Ein Antrag auf Änderung der Bewilligung ist bei der Fernmeldebehörde II. Instanz einzubringen.", "Ein Antrag auf Änderung der Bewilligung ist bei der zuständigen Fernmeldebehörde I. Instanz einzubringen.", "Nichts" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/19a", "question" : "In welchem Fall bedarf es einer Abänderung der fernmeldebehördlichen Bewilligung?", "answers" : [ "Bei Verlust des Funker-Zeugnisses.", "Bei Entzug der Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes.", "Bei vorübergehender Nichtbenutzung der Funkanlage.", "Bei Änderung des Einsatzbereiches einer Funkanlage." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/19b", "question" : "In welchem Fall bedarf es einer Abänderung der fernmeldebehördlichen Bewilligung?", "answers" : [ "Bei Verlust des Funker-Zeugnisses.", "Bei Entzug der Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes.", "Bei vorübergehender Nichtbenutzung der Funkanlage.", "Bei Standortänderung einer Funkanlage." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/20", "question" : "Sie tauschen Ihre bisherige Funkanlage gegen eine moderne aus. Was ist zu tun?", "answers" : [ "Ich kann mit der bestehenden Bewilligung auch die neue Funkanlage betreiben", "Es ist eine neue Bewilligung bei der zuständigen Fernmeldebehörde I. Instanz zu beantragen.", "Es ist eine neue Bewilligung bei der Fernmeldebehörde II. Instanz zu beantragen.", "Der Austausch der Funkanlage ist der Luftfahrtbehörde anzuzeigen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/21a", "question" : "Wann kann die Fernmeldebehörde die Bewilligung für eine Funkanlage widerrufen?", "answers" : [ "Bei wiederholten oder gröblichen Verstößen seitens des Bewilligungsinhabers gegen Auflagen im Bewilligungsbescheid.", "Bei Verlust des Funker-Zeugnisses.", "Wenn die Anlage nicht innerhalb von 6 Monaten errichtet ist.", "Bei Entzug der Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/21b", "question" : "Wann kann die Fernmeldebehörde die Bewilligung für eine Funkanlage widerrufen?", "answers" : [ "Aus technischen Gründen.", "Bei Verlust des Funker-Zeugnisses.", "Wenn die Anlage nicht innerhalb von 6 Monaten errichtet ist.", "Bei Entzug der Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/21c", "question" : "Wann kann die Fernmeldebehörde die Bewilligung für eine Funkanlage widerrufen?", "answers" : [ "Bei wiederholten oder gröblichen Verstößen seitens des Bewilligungsinhabers gegen fernmelderechtliche Bestimmungen.", "Bei Verlust des Funker-Zeugnisses", "Wenn die Anlage nicht innerhalb von 6 Monaten errichtet ist.", "Bei Entzug der Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/22", "question" : "Innerhalb welcher Frist vom Tage der Bewilligungserteilung an ist eine Funkanlage in Betrieb zu nehmen?", "answers" : [ "Es gibt keine Frist.", "Innerhalb von sechs Monaten.", "Innerhalb von zwölf Monaten.", "Innerhalb von 30 Tagen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/23a", "question" : "Was versteht man unter \"missbräuchlicher Verwendung\" einer Funkanlage?", "answers" : [ "Jede Verwendung ohne Bewilligung.", "Jede Verwendung, die nicht dem bewilligten Zweck entspricht.", "Die Verwendung der Funkanlage ohne Entrichtung der Gebühren.", "Jeden technischen Umbau der Funkanlage." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/23b", "question" : "Was versteht man unter \"missbräuchlicher Verwendung\" einer Funkanlage?", "answers" : [ "Jede Verwendung ohne Bewilligung.", "Jede Verletzung der Geheimhaltungspflicht.", "Die Verwendung der Funkanlage ohne Entrichtung der Gebühren.", "Jeden technischen Umbau der Funkanlage." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/23c", "question" : "Was versteht man unter \"missbräuchlicher Verwendung\" einer Funkanlage?", "answers" : [ "Jede Verwendung ohne Bewilligung.", "Jede grobe Belästigung oder Verängstigung anderer Benützer.", "Die Verwendung der Funkanlage ohne Entrichtung der Gebühren.", "Jeden technischen Umbau der Funkanlage." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/23d", "question" : "Was versteht man unter \"missbräuchlicher Verwendung\" einer Funkanlage?", "answers" : [ "Jede Verwendung ohne Bewilligung.", "Jede Nachrichtenübermittlung, welche die öffentliche Ordnung und Sicherheit oder die Sittlichkeit gefährdet oder gegen die Gesetze verstößt.", "Die Verwendung der Funkanlage ohne Entrichtung der Gebühren.", "Jeden technischen Umbau der Funkanlage." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/24", "question" : "Welche Folgen hat die missbräuchliche Verwendung einer Funkanlage?", "answers" : [ "Den Entzug des Funker-Zeugnisses.", "Die Einleitung eines Verfahrens durch die Zivilluftfahrtbehörde", "Die Einleitung eines Strafverfahrens durch dich die zuständige Fernmeldebehörde.", "Die Beschlagnahme der Funkanlage" ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/25", "question" : "Welche Meldungen dürfen Sie mit Ihrer Luftfahrzeugfunkstelle übermitteln?", "answers" : [ "Meldungen jeder Art.", "Persönliche Mitteilungen der Fluggäste.", "Meldungen des beweglichen Flugfunkdienstes.", "Meldungen des festen Flugfunkdienstes." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/26", "question" : "Auf welcher Frequenz darf eine bewilligte Funkanlage betrieben werden?", "answers" : [ "Auf allen Frequenzen.", "Auf der zugewiesenen Frequenz.", "Auf Frequenzen über 30 MHz.", "Auf Frequenzen, die einen störungsfreien Empfang ermöglichen." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "I/27", "question" : "Welches Rufzeichen ist von einer Luftfahrzeugfunkstelle zu verwenden?", "answers" : [ "Das von der Fernmeldebehörde zugewiesene Rufzeichen.", "Ein vom Funker der Luftfahrzeugfunkstelle abgekürztes Rufzeichen.", "Ein von der Internationalen Fernmeldeunion zugewiesenes Rufzeichen.", "Ein nicht zur Verwechslung geeignetes Rufzeichen." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/1", "question" : "Wer stellt Funker-Zeugnisse aus?", "answers" : [ "Die Austro Control GmbH.", "Die Oberste Fernmeldebehörde.", "Die zuständige Fernmeldebehörde I. Instanz.", "Die Oberste Zivilluftfahrtbehörde." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/2", "question" : "An welche Behörde wenden Sie sich in Angelegenheiten betreffend Funker- Zeugnisse?", "answers" : [ "An die zuständige Fernmeldebehörde I. Instanz", "An die Austro Control GmbH.", "An die Oberste Fernmeldebehörde.", "An die Oberste Zivilluftfahrtbehörde." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/3", "question" : "Was ist die rechtliche Grundlage für die Ausübung des Funkdienstes bei österreichischen Luftfahrzeugfunkstellen?", "answers" : [ "Das Luftfahrtgesetz", "Das Telekommunikationsgesetz.", "Das Funker-Zeugnisgesetz.", "Das Amateurfunkgesetz." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/4", "question" : "Ein BFZ berechtigt zur Ausübung des Sprechfunkdienstes in deutscher Sprache innerhalb Österreichs", "answers" : [ "bei einer österreichischen Luftfahrzeugfunkstelle auf Frequenzen über 30 MHz, die dem Flugfunkdienst oder dem beweglichen Flugfunkdienst über Satelliten zugewiesen sind, mit rastbarer Frequenzeinstellung", "bei einer österreichischen und deutschen Luftfahrzeugfunkstelle auf Frequenzen über 30 MHz, mit rastbarer Frequenzeinstellung", "bei einer österreichischen Luftfahrzeugfunkstelle auf sämtlichen Frequenzen, mit rastbarer Frequenzeinstellung", "bei jeder Luftfahrzeugfunkstelle auf Frequenzen über 30 MHz, mit rastbarer Frequenzeinstellung." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/5", "question" : "Für das Bedienen einer Luftfahrzeugfunkstelle innerhalb Österreichs braucht man mindestens", "answers" : [ "ein EFZ.", "ein AFZ.", "ein BFZ.", "den Pilotenschein." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/6", "question" : "Dürfen Sie mit einem BFZ eine österreichische Bodenfunkstelle bedienen?", "answers" : [ "Ja", "Nein", "Ja, aber nur in Verbindung mit der zivilluftfahrtbehördlichen Erlaubnis.", "Ja, wenn kein anderer Funker zur Verfügung steht." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/7", "question" : "Welche Funkstelle dürfen Sie mit einem EFZ bedienen?", "answers" : [ "Jede Luftfahrzeugfunkstelle.", "Jede Luftfahrzeugfunkstelle und jede Bodenfunkstelle.", "Eine österreichische Luftfahrzeugfunkstelle.", "Jede Funkstelle des Flugfunkdienstes." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/8", "question" : "Ein EFZ verleiht gegenüber einem BFZ nachstehende zusätzliche Berechtigung:", "answers" : [ "Sprechfunkdienst in englischer Sprache.", "Sprechfunkdienst im Ausland.", "Sprechfunkdienst in englischer Sprache, auch im Ausland.", "Sprechfunkdienst bei einer Bodenfunkstelle." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/9", "question" : "Zum Bedienen einer Bodenfunkstelle in Österreich benötigen Sie zumindest", "answers" : [ "kein Funker-Zeugnis.", "das AFZ.", "das BFZ.", "den Pilotenschein." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/10", "question" : "Ein AFZ verleiht gegenüber einem EFZ nachstehende zusätzliche Berechtigung:", "answers" : [ "Sprechfunkdienst in englischer Sprache.", "Sprechfunkdienst in englischer Sprache bei einer Bodenfunkstelle.", "Sprechfunkdienst in englischer Sprache im Ausland.", "Sprechfunkdienst auch auf Funkstellen ohne rastbare Frequenzeinstellung." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/11", "question" : "Was ist eine Luftfahrzeugfunkstelle?", "answers" : [ "Eine ortsfeste Funkstelle des beweglichen Flugfunkdienstes.", "Eine bewegliche Funkstelle des beweglichen Flugfunkdienstes an Bord eines Luftfahrzeuges.", "Eine Funkstelle des Flugfunkdienstes.", "Jede Funkstelle des beweglichen Flugfunkdienstes." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/12", "question" : "Was ist eine Bodenfunkstelle?", "answers" : [ "Jede Funkstelle des beweglichen Flugfunkdienstes.", "Eine ortsfeste Funkstelle des beweglichen Flugfunkdienstes.", "Jede feste Funkstelle.", "Eine Funkstelle des Flugfunkdienstes." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/13", "question" : "Ein beweglicher Flugfunkdienst ist ein Funkdienst zwischen", "answers" : [ "einer Bodenfunkstelle und einer festen Flugfunkstelle.", "einer Bodenfunkstelle und einer Luftfahrzeugfunkstelle oder zwischen Luftfahrzeugfunkstellen.", "festen Flugfunkstellen.", "Bodenfunkstellen" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/14a", "question" : "Ein Binnenflugfunkdienst ist ein Funkdienst zwischen", "answers" : [ "einer Bodenfunkstelle und einer festen Flugfunkstelle innerhalb des Bundesgebietes.", "festen Flugfunkstellen innerhalb des Bundesgebietes.", "einer Bodenfunkstelle und einer Luftfahrzeugfunkstelle innerhalb des Bundesgebietes.", "Bodenfunkstellen innerhalb des Bundesgebietes." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/14b", "question" : "Ein Binnenflugfunkdienst ist ein Funkdienst zwischen", "answers" : [ "einer Bodenfunkstelle und einer festen Flugfunkstelle innerhalb des Bundesgebietes.", "festen Flugfunkstellen innerhalb des Bundesgebietes.", "Luftfahrzeugfunkstellen innerhalb des Bundesgebietes.", "Bodenfunkstellen innerhalb des Bundesgebietes." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/15", "question" : "Dürfen Sie eine österreichische Luftfahrzeugfunkstelle auch ohne Funker- Zeugnis bedienen?", "answers" : [ "Ja, wenn die Frequenzeinstellung rastbar ist.", "Nein", "Ja, zu Ausbildungszwecken unter Aufsicht eines Funker-Zeugnisinhabers, wenn kein Sicherheitsrisiko besteht.", "Ja, wenn die Genehmigung des Ausbildungsunternehmens vorliegt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/16", "question" : "Benötigen Sie zum Bedienen einer österreichischen Luftfahrzeugfunkstelle auf Frequenzen über 30 MHz ein Funker-Zeugnis?", "answers" : [ "Ich benötige kein Funker Zeugnis, wenn die Sendeleistung 10 Watt nicht übersteigt", "Ich benötige kein Funker-Zeugnis, wenn die Sendeleistung 10 Watt nicht übersteigt und die Frequenzeinstellung rastbar ist.", "Ich benötige ein BFZ", "Ich benötige kein Funker-Zeugnis, wenn die Frequenzeinstellung rastbar ist." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/17", "question" : "Darf ein Fluggast Sprechfunkverkehr im Flugfunkdienst durchführen?", "answers" : [ "Ja, wenn er von dem für das Luftfahrzeug verantwortlichen Piloten überwacht wird.", "Ja, wenn er ein Funker-Zeugnis in Verbindung mit der zivilluftfahrtbehördlichen Erlaubnis besitzt.", "Ja, sofern er die vorgesehenen Sprechgruppen verwendet.", "Nein" ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/18", "question" : "Wer darf grundsätzlich eine österreichische Luftfahrzeugfunkstelle bedienen?", "answers" : [ "Jeder, sofern er die vorgeschriebenen Sprechgruppen verwendet.", "Jeder Inhaber eines Funker-Zeugnisses für den Flugfunkdienst.", "Jeder Inhaber eines österreichischen Funker-Zeugnisses in Verbindung mit der zivilluftfahrtbehördlichen Genehmigung.", "Jeder Inhaber eines Amateurfunkerzeugnisses." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/19", "question" : "Ihr Funkverkehr führt wiederholt zu Beanstandungen. Was geschieht?", "answers" : [ "Die Betriebsbewilligung für Ihre Luftfahrzeugfunkstelle wird widerrufen.", "Die oberste Fernmeldebehörde ordnet eine Prüfung an.", "Ihre Luftfahrzeugfunkstelle wird plombiert.", "Ein Verfahren zur Entziehung des Funker-Zeugnisses wird eingeleitet." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/20", "question" : "Welche Maßnahmen trifft die Fernmeldebehörde, wenn Sie wegen Notzeichenmissbrauchs rechtskräftig bestraft worden sind?", "answers" : [ "Das Funker-Zeugnis wird entzogen.", "Es wird eine Prüfung zur Überprüfung der fachlichen Befähigung angeordnet.", "Eine Geldstrafe von 500 Euro wird verhängt.", "Die Funkanlage wird beschlagnahmt." ], "correct" : 1 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/21", "question" : "Können Sie ein Duplikat Ihres Funker-Zeugnisses beantragen?", "answers" : [ "Ja, wenn ich noch eine zweite Luftfahrzeugfunkstelle bedienen möchte.", "Nein, weil der Besitz eines Funker-Zeugnisses auch aus dem Pilotenschein ersichtlich ist.", "Ja, wenn ich den Verlust des Zeugnisses durch eine polizeiliche Verlustmeldung belege.", "Nein, weil nur die Ausstellung eines einzigen Exemplares zulässig ist." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/22", "question" : "Wer stellt aufgrund einer polizeilichen Verlustmeldung ein Duplikat Ihres Funker-Zeugnisses aus?", "answers" : [ "Die Sicherheitsbehörde, die die Verlustmeldung entgegennimmt.", "Die Oberste Fernmeldebehörde.", "Die Fernmeldebehörde I. Instanz.", "Die Austro Control GmbH." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/23", "question" : "Ihr Funker-Zeugnis wurde entzogen. Was müssen Sie tun?", "answers" : [ "Ein Duplikat beantragen.", "Die Urkunde innerhalb von vier Wochen der Behörde zurückstellen.", "Die Urkunde vernichten.", "Die Urkunde sicher verwahren." ], "correct" : 2 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/24", "question" : "Sie weisen das Funker-Zeugnis bei einer fernmeldebehördlichen Kontrolle nicht vor. Was passiert?", "answers" : [ "Das Funker- Zeugnis wird entzogen.", "Die Funkstelle wird beschlagnahmt.", "Ein Verwaltungsstrafverfahren wird eingeleitet.", "Der Pilotenschein wird beschlagnahmt." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/25", "question" : "Wie weisen Sie die Berechtigung zur Ausübung des Sprechfunkdienstes nach?", "answers" : [ "Durch Vorlage eines Funker-Zeugnisses.", "Durch eine Betriebsbewilligung für eine Luftfahrzeugfunkstelle.", "Durch Vorlage einer Ausbildungsbestätigung.", "Durch ein Funker-Zeugnis in Verbindung mit der zivilluftfahrtbehördlichen Erlaubnis." ], "correct" : 4 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "II/26", "question" : "Welche Urkunden haben Sie als Funker bei einer fernmeldebehördlichen Kontrolle der Luftfahrzeugfunkstelle vorzuweisen?", "answers" : [ "Die fernmeldebehördliche Betriebsbewilligung für die Funkanlage.", "Den Pilotenschein.", "Die fernmeldebehördliche Betriebsbewilligung und das Funker-Zeugnis.", "Das Funker-Zeugnis." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "III/1", "question" : "Welche internationale Organisation erlässt Regelungen für den weltweiten Funkverkehr?", "answers" : [ "Die Vereinten Nationen (UNO).", "Die Europäische Union (EU).", "Die Internationale Fernmeldeunion (UIT).", "Die Donaukommission." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "III/2", "filter" : "AFZ", "question" : "Welche Unterlagen haben Sie bei einer Kontrolle einer österreichischen Luftfahrzeugfunkstelle im Ausland vorzulegen?", "answers" : [ "Das Funker-Zeugnis.", "Die fernmeldebehördliche Betriebsbewilligung", "Die fernmeldebehördliche Betriebsbewilligung und das Funker-Zeugnis.", "Den Pilotenschein." ], "correct" : 3 },
	{ "category" : "Fernmelderechtliche Bestimmungen", "qid" : "III/3", "filter" : "AFZ", "question" : "Wenn bei einer Überprüfung der Luftfahrzeugfunkstelle im Ausland keine Bewilligungsurkunde vorgezeigt wird, kann die ausländische Behörde", "answers" : [ "eine Nachprüfung der Funkstelle vornehmen und den Funker zur Funkerprüfung vorladen.", "die für die Funkstelle zuständige Fernmeldeverwaltung verständigen.", "eine Nachprüfung der Funkstelle vornehmen.", "eine Bewilligung für die Funkstelle nach technischer Überprüfung ausstellen." ], "correct" : 3 }
];
